

## 第八周作业答案

涂嘉乐

2025 年 11 月 8 日

习题 1 (P26,T1(2)(5)) 利用 Eisenstein 判别准则判断下列整系数多项式的不可约性

(2)  $f(x) = x^4 - x^3 + 2x + 1$

(5)  $f(x) = \sum_{i=0}^{p-1} (x+1)^i$ , 其中  $p$  是素数 (原题有错, 这里  $i$  从零开始求和)

解 首先我们有:  $f(x)$  在  $\mathbb{Z}[x]$  中不可约  $\iff f(x+a)$  在  $\mathbb{Z}[x]$  中不可约,  $a \in \mathbb{Z}$ , 这是因为若  $f(x)$  有分解  $f(x) = g(x)h(x)$ , 则  $f(x+a)$  有分解  $g(x+a)h(x+a)$ , 反之同理 (本质上是因为  $\phi_a: \mathbb{Z}[x] \rightarrow \mathbb{Z}[x], f(x) \mapsto f(x+a)$  是环同构, 不改变多项式的可约性!)

(2). 因为  $f(x+1) = (x+1)^4 - (x+1)^3 + 2(x+1) + 1 = x^4 + 3x^3 + 3x^2 + 3x + 3$ , 取素数  $p=3$ , 由 Eisenstein 判别法知  $f(x+1)$  不可约, 进而  $f(x)$  不可约

(5). 因为

$$\begin{aligned} f(x) &= \sum_{i=0}^{p-1} (x+1)^i = \frac{(x+1)^p - 1}{(x+1) - 1} \\ &= x^{p-1} + \binom{p}{1}x^{p-2} + \cdots + \binom{p}{p-2}x + \binom{p}{p-1} \end{aligned}$$

取素数  $p$ , 由于  $p^2 \nmid p = \binom{p}{p-1}$ ,  $p \mid \binom{p}{k}, 1 \leq k \leq p-2$ , 由 Eisenstein 判别法知  $f(x)$  不可约  $\square$

习题 2 (P26,T4) 设  $a_1, \dots, a_n$  是  $n$  个不同整数, 证明: 多项式  $f(x) = (x-a_1)^2 \cdots (x-a_n)^2 + 1$  在  $\mathbb{Q}$  上不可约

证明 我们证明  $f(x)$  在  $\mathbb{Z}[x]$  上不可约, 进而它在  $\mathbb{Q}[x]$  上不可约, 假设  $f(x) = g(x)h(x), \deg g \geq 1, \deg h \geq 1$ , 因为  $\deg g + \deg h = \deg f = 2n$ , 我们可以不妨设  $\deg g \leq n$

若  $\deg g < n$ , 注意到  $\forall x \in \mathbb{R}, f(x) > 0$ , 故  $f$  无实根, 所以  $g, h$  也无实根, 因此  $g, h$  不变号, 即恒正或恒负; 由于  $\forall i, f(a_i) = 1$ , 则  $g(a_i)h(a_i) = 1$ , 且  $g(a_i), h(a_i) \in \mathbb{Z}$ , 故它们都为 1 或都为 -1; 若  $\exists a_i, \text{s.t. } g(a_i) = 1$ , 则由  $g$  不变号知  $g(a_1) = \cdots = g(a_n) = 1$ , 即次数小于  $n$  的多项式  $g(x) - 1$  有  $n$  个根, 它只能恒为零, 故  $g(x) \equiv 1$ , 同理此时  $h(x) \equiv 1$ , 则  $f = gh = 1$ , 矛盾! 若  $\exists a_i, \text{s.t. } g(a_i) = -1$ , 同理可论述  $g(x) = h(x) \equiv -1$ , 则  $f = gh = 1$ , 矛盾!

由上论述我们知只能是  $\deg g = \deg h = n$ , 由  $f(x) = g(x)h(x)$  我们可以设  $g(x) = x^n + b_{n-1}x^{n-1} + \cdots + b_1x + b_0, h(x) = x^n + c_{n-1}x^{n-1} + \cdots + c_1x + c_0$ , 同上论述我们知, 对  $\forall i$ , 有  $g(a_i) = h(a_i) = 1$  或  $-1$ , 因此  $(g-h)(a_i) = 0, \forall 1 \leq i \leq n$ , 但是由假设  $\deg(g-h) < n$ , 所以只能是  $g-h \equiv 0$ , 故  $f = g^2$ , 记  $m(x) = (x-a_1) \cdots (x-a_n)$ , 则

$$m^2(x) + 1 = g^2(x) \implies (g(x) - m(x))(g(x) + m(x)) = 1$$



由于  $g, m \in \mathbb{Z}[x]$ , 所以对  $\forall x \in \mathbb{R}$

$$\begin{cases} g(x) - m(x) = 1 \\ g(x) + m(x) = 1 \end{cases} \quad \text{或} \quad \begin{cases} g(x) - m(x) = -1 \\ g(x) + m(x) = -1 \end{cases}$$

两式相加即  $g(x) = 2$  或  $-2$ , 矛盾!

综上  $f(x)$  在  $\mathbb{Z}[x]$  上不可约, 进而在  $\mathbb{Q}[x]$  上不可约 □

**习题 3 (P26, T6)** 设整系数多项式  $f(x)$  在  $x$  的 4 个不同整数值上取值为 1, 证明  $f(x)$  在  $x$  的其它整数值上的值不能是  $-1$

**证明** 若  $f \equiv 1$ , 则命题成立, 下面假设  $f$  不是常值多项式, 设  $f(a_1) = \cdots = f(a_4) = 1, a_i \in \mathbb{Z}, 1 \leq i \leq 4$ , 则  $(x - a_i) \mid f(x) - 1$ , 进而可设

$$f(x) = (x - a_1) \cdots (x - a_4)g(x) + 1$$

若  $\exists y \in \mathbb{Z}, \text{s.t. } f(y) = -1$ , 则  $(y - a_1) \cdots (y - a_4)g(y) = -2$ , 所以  $\forall i, y - a_i \in \{1, -1, 2, -2\}$ , 且至多有一个为 2 或  $-2$ , 即  $a_i, 1 \leq i \leq 4$  中, 有至少 3 个到  $y$  距离为 1, 这与  $a_i$  两两不同矛盾! □

**习题 4 (P26, T7)** 证明: 设正整数  $n \geq 12$ , 并且  $n$  次整系数多项式  $f(x)$  在  $x$  的  $[n/2] + 1$  个及以上的整数上取值为  $\pm 1$ , 则  $f(x)$  在  $\mathbb{Q}$  上不可约, 问  $n$  的下界 12 是否还可以缩小

**解** 我们需要一个引理: 设  $f(x) \in \mathbb{Z}[x]$  不恒为常数, 且  $f$  在三个不同整数上取值为 1, 则  $f$  至多在一个整数上取值为  $-1$

**Proof of Lemma:** 由条件可设  $f(x) = (x - a_1)(x - a_2)(x - a_3)g(x) + 1$ , 反证, 假设  $f(y_1) = f(y_2) = -1$ , 则

$$\begin{cases} (y_1 - a_1)(y_1 - a_2)(y_1 - a_3)g(y_1) = -2 \\ (y_2 - a_1)(y_2 - a_2)(y_2 - a_3)g(y_2) = -2 \end{cases}$$

所以

$$|y_i - a_j| \in \{1, -1, 2, -2\}, \forall i = 1, 2, j = 1, 2, 3$$

但是这是不可能的! 先考虑  $y_1$ , 则  $a_1, a_2, a_3$  与  $y_1$  之间的距离为 1 或 2 且两两不同, 即  $a_1, a_2, a_3 \in \{y_1 - 2, y_1 - 1, y_1 + 1, y_1 + 2\}$ , 无论它们怎么取, 都找不到  $y_2$  使得  $|y_2 - a_j| \in \{1, -1, 2, -2\}$

回到本题, 若  $n \geq 8$ , 则  $[n/2] + 1 \geq 5$ , 则  $f$  必在 3 个不同整数上取值全为 1 或全为  $-1$ , 不妨设全为 1, 否则考虑  $-f$ , 则由引理知,  $f(x)$  至多在 1 个整数上取值为  $-1$ , 进而  $f$  至少在 4 个整数上取值为 1, 再由第六题知,  $f(x)$  取值不能为  $-1$ , 所以  $f(x)$  在  $[n/2] + 1$  个整数上的取值均为 1

接下来证明此时  $f$  不可约, 假设  $f(x) = m(x)n(x), m, n \in \mathbb{Z}[x]$ , 且  $m, n$  非常值多项式, 记  $[n/2] + 1 = k, f(a_1) = \cdots = f(a_k) = 1$ , 则我们可设

$$f(x) = (x - a_1) \cdots (x - a_k)g(x) + 1$$

所以  $\forall i, m(a_i)n(a_i) = 1$ , 因此  $m, n$  都在  $k$  个数上取值为  $\pm 1$ , 对  $m, n$  同上做与  $f$  相同的论述 (至少在 3 个不同整数上取值为 1  $\implies$  在 4 个整数上取值为 1  $\implies$  在这  $[n/2] + 1$  个整数上取值全为 1) 知,



$m(a_i) = n(a_i) = 1, \forall i$ , 由  $m, n$  非常值多项式可设

$$\begin{cases} m(x) = (x - a_1) \cdots (x - a_k) m_1(x) + 1 \\ n(x) = (x - a_1) \cdots (x - a_k) n_1(x) + 1 \end{cases}$$

进而  $n = \deg f = \deg m + \deg n \geq [n/2] + 1 + [n/2] + 1 > n$ , 矛盾! 故  $f$  不可约, 因此  $n \geq 8$

最后我们说明  $n$  不能比 8 小, 若  $n = 7$ , 回忆上面引理的证明过程是如何导出矛盾的, 我们可以如下构造  $f$ :

$$f(x) = [(x - a)(x - (a + 1))(x - (a + 3)) + 1][(x - a)(x - (a + 1))(x - (a + 2))(x - (a + 3)) + 1], \quad a \in \mathbb{Z}$$

则  $f(a) = f(a + 1) = f(a + 3) = 1, f(a + 2) = -1$ , 但是  $f$  是可约的!

综上  $n$  的下界可缩小至 8

□

**习题 5** (P35, T1(2)(4)) 把下列对称多项式表为关于基本对称多项式的多项式

(2)  $(2x_1 - x_2 - x_3)(2x_2 - x_1 - x_3)(2x_3 - x_1 - x_2)$

(4)  $\sum_{1 \leq i < j \leq n} (x_i - x_j)^2$

**解** 我们给出此类问题的一般解法 (有些题目可能用瞪眼法更快, 但是使用待定系数法一定能保证做出来)

Step1. 将  $f$  写为齐次多项式 (即  $f_j$  的每一项  $a_i x_1^{k_1} \cdots x_n^{k_n}$  满足  $k_1 + \cdots + k_n$  为定值)  $f_j$  的和:  $f = \sum_j f_j$

Step2. 求每个  $f_j$ : 找出  $f_j$  的首项  $a x_1^{k_1} \cdots x_n^{k_n}$ , 并列出现所有  $k_1 + \cdots + k_n$  次单项式  $x_1^{l_1} \cdots x_n^{l_n}$  满足  $l_1 \geq \cdots \geq l_n$ , 且  $(k_1, \cdots, k_n) > (l_1, \cdots, l_n)$ , 因此  $f_j$  必有形式

$$f_j = a \sigma_1^{k_1 - k_2} \sigma_2^{k_2 - k_3} \cdots \sigma_{n-1}^{k_{n-1} - k_n} \sigma_n^{k_n} + \sum_{l=(l_1, \cdots, l_n) < (k_1, \cdots, k_n)} c_l \sigma_1^{l_1 - l_2} \sigma_2^{l_2 - l_3} \cdots \sigma_{n-1}^{l_{n-1} - l_n} \sigma_n^{l_n}$$

其中  $a, c_l$  均待定

Step3. 取具体的  $x_1, \cdots, x_n$  的值来待定出  $f_j$  中  $a, c_l$  的值

(2). 首先  $f$  本来就是齐次多项式, 因此直接进入 Step2, 我们找到  $f$  的最高项为  $2x_1^3$ , 并列出现符合降序条件的项为  $x_1^2 x_2, x_1 x_2 x_3$ , 因此我们可设

$$f(x_1, x_2, x_3) = a \sigma_1^3 + c_1 \sigma_1 \sigma_2 + c_2 \sigma_3$$

取  $x_1 = x_2 = 1, x_3 = 0$ , 则  $\sigma_1 = 2, \sigma_2 = 1, \sigma_3 = 0, f(x_1, x_2, x_3) = -2$ , 故

$$-2 = 8a + 2c_1 \quad (1)$$

取  $x_1 = x_2 = x_3 = 1$ , 则  $\sigma_1 = 3, \sigma_2 = 3, \sigma_3 = 1, f(x_1, x_2, x_3) = 0$ , 故

$$0 = 27a + 9c_1 + c_2 \quad (2)$$

取  $x_1 = x_2 = 1, x_3 = -2$ , 则  $\sigma_1 = 0, \sigma_2 = -3, \sigma_3 = -2, f(x_1, x_2, x_3) = -54$ , 故

$$-54 = -2c_2 \quad (3)$$



联立 (1)(2)(3), 解得  $a = 2, c_1 = -9, c_2 = 27$ , 故

$$f(x_1, x_2, x_3) = 2\sigma_1^3 - 9\sigma_1\sigma_2 + 27\sigma_3$$

(5). 由于  $f$  本来就是齐次多项式, 我们找到  $f$  的最高项为  $x_1^2$ , 并列符合降序条件的项为  $x_1x_2$ , 因此我们可设

$$f(x_1, \dots, x_n) = a\sigma_1^2 + c\sigma_2$$

取  $x_1 = \dots = x_n = 1$ , 则  $\sigma_1 = n, \sigma_2 = \frac{n(n-1)}{2}, f(x_1, \dots, x_n) = 0$ , 故

$$0 = an^2 + c\frac{n(n-1)}{2} \quad (4)$$

取  $x_1 = 1, x_2 = \dots = x_n = 0$ , 则  $\sigma_1 = 1, \sigma_2 = 0, f(x_1, \dots, x_n) = n - 1$ , 故

$$n - 1 = a \quad (5)$$

联立 (4)(5), 解得  $a = n - 1, c = -2n$ , 故

$$f(x_1, \dots, x_n) = (n - 1)\sigma_1^2 - 2n\sigma_2$$

**习题 6 (P35, T2)** 证明: 三次实系数方程  $x^3 + ax^2 + bx + c = 0$  的每个根的实部都是负数的充分必要条件为

$$a > 0, \quad ab - c > 0, \quad c > 0$$

**证明** 记  $f(x) = x^3 + ax^2 + bx + c$ , 则  $\lim_{x \rightarrow -\infty} f(x) = -\infty, \lim_{x \rightarrow +\infty} f(x) = +\infty$ , 由介值定理知  $f$  必有一实根, 所以  $f$  的根有两种情况: 三个实根、一个实根和两个共轭复根

( $\Rightarrow$ ): 若  $f$  有三个负实根  $r_1, r_2, r_3$ , 则  $\sigma_1 < 0, \sigma_2 < 0, \sigma_3 < 0$ , 由韦达定理知  $a = -\sigma_1, b = \sigma_2, c = -\sigma_3$ , 故

$$\begin{cases} a = -\sigma_1 > 0 \\ ab - c = -\sigma_1\sigma_2 + \sigma_3 = -(r_1^2r_2 + r_1^2r_3 + r_2^2r_3 + r_1r_2^2 + r_3^2r_1 + r_2r_3^2 + 2r_1r_2r_3) > 0 \\ c = -\sigma_3 > 0 \end{cases}$$

若  $f$  有一个实根  $r$ , 两个共轭复根  $x \pm iy$ , 由条件知  $r, x < 0$ , 则  $\sigma_1 = 2r + x < 0, \sigma_2 = 2rx + (x^2 + y^2), \sigma_3 = r(x^2 + y^2) < 0$ , 故

$$\begin{cases} a = -\sigma_1 > 0 \\ ab - c = -\sigma_1\sigma_2 + \sigma_3 = -2x[(x + r)^2 + y^2] > 0 \\ c = -\sigma_3 > 0 \end{cases}$$

( $\Leftarrow$ ): 若  $f$  有三个实根  $r_1, r_2, r_3$ , 由  $c = -r_1r_2r_3 > 0$  知, 至少有一个根为负数, 不妨设  $r_1 < 0$ , 则  $r_2r_3 > 0$ , 即它们同号, 若  $r_2, r_3 > 0$ , 注意到  $f(-a) = c - ab < 0, f(0) = c > 0$ , 进而  $\exists x \in (-a, 0)$ , s.t.  $f(x) = 0$ , 但是  $r_1 = \sigma_1 - r_2 - r_3 = -a - (r_2 + r_3) < -a$ , 所以  $f$  有两个负根  $r_1, x$ , 这说明  $f$  有至少 4 个根, 矛盾! 进而  $r_2, r_3 < 0$

若  $f$  有一个实根  $r$ , 两个共轭复根  $x \pm iy$ , 因为

$$\begin{cases} ab - c = -2x[(x + r)^2 + y^2] > 0 \Rightarrow x < 0 \\ c = r(x^2 + y^2) < 0 \Rightarrow r < 0 \end{cases}$$



所以  $f$  的每个根的实部均为负数

□

**习题 7 (P35,T4)** 设  $x_1, \dots, x_n$  是多项式  $f(x) = a_0 + a_1x + \dots + a_{n-1}x^{n-1} + x^n$  的  $n$  个根, 证明: 关于  $x_2, \dots, x_n$  的对称多项式可以表示为关于  $x_1$  的多项式

**证明** 我们记  $s_k = \sigma_k(x_2, \dots, x_n) = \sum_{2 \leq i_1 < \dots < i_k \leq n} x_{i_1} \cdots x_{i_k}$ , 则

$$\begin{aligned} \sigma_k(x_1, \dots, x_n) &= \sum_{1 \leq i_1 < \dots < i_k \leq n} x_{i_1} \cdots x_{i_k} \\ &= \sum_{2 \leq i_2 < \dots < i_k \leq n} x_1 x_{i_2} \cdots x_{i_k} + \sum_{2 \leq i_1 < \dots < i_k \leq n} x_{i_1} \cdots x_{i_k} \\ &= x_1 \sum_{2 \leq j_1 < \dots < j_{k-1} \leq n} x_{j_1} \cdots x_{j_{k-1}} + s_k \\ &= x_1 s_{k-1} + s_k \end{aligned}$$

由韦达定理,  $a_{n-k} = (-1)^k \sigma_k$ , 即

$$s_k = (-1)^k a_{n-k} - x_1 s_{k-1}$$

当  $k=1$  时,  $s_1 = x_2 + \dots + x_n = \sigma_1 - x_1 = -a_{n-1} - x_1$ , 即  $s_1$  为  $x_1$  的多项式, 使用数学归纳法, 设  $k < m$  时  $s_k$  是  $x_1$  的多项式, 即存在多项式  $f$ , s.t.  $s_{m-1} = f(x_1)$ , 进而

$$s_m = (-1)^k a_{n-k} - x_1 f(x_1)$$

也为  $x_1$  的多项式, 由数学归纳法, 故关于  $x_2, \dots, x_n$  的对称多项式可以表示为关于  $x_1$  的多项式

□

**习题 8 (P35,T10)** 求多项式

$$f(x) = x^n + (a+b)x^{n-1} + (a^2+b^2)x^{n-2} + \dots + (a^{n-1}+b^{n-1})x + (a^n+b^n)$$

的根的等幂和  $s_1, s_2, \dots, s_n$

**证明** 由韦达定理知,  $a^{n-k} + b^{n-k} = (-1)^{n-k} \sigma_{n-k}$ , 由 Newton 恒等式  $s_k - \sigma_1 s_{k-1} + \sigma_2 s_{k-2} + \dots + (-1)^{k-1} \sigma_{k-1} s_1 + (-1)^k k \sigma_k = 0, \forall k \leq n$ ,

$$s_k + (a+b)s_{k-1} + (a^2+b^2)s_{k-2} + \dots + (a^{k-1}+b^{k-1})s_1 + k(a^k+b^k) = 0, \quad 1 \leq k \leq n$$

我们可以先计算几项观察一下规律

$$s_1 = -a - b$$

$$s_2 = x_1^2 + \dots + x_n^2 = \sigma_1^2 - 2\sigma_2 = -a^2 + 2ab - b^2 = -(a-b)^2$$

$$s_3 = -(a+b)s_2 - (a^2+b^2)s_1 - 3(a^3+b^3) = (a+b)(a-b)^2 + (a+b)(a^2+b^2) = -a^3 - b^3$$

$$s_4 = -(a+b)s_3 - (a^2+b^2)s_2 - (a^3+b^3)s_1 - 4(a^4+b^4) = -a^4 + 2a^2b^2 - b^4 = -(a^2-b^2)^2$$

因此我们猜测

$$\begin{cases} s_{2k-1} = -a^{2k-1} - b^{2k-1} \\ s_{2k} = -(a^k - b^k)^2 \end{cases}$$



由数学归纳法，假设命题对  $k = 1, 2, \dots, 2m-1, 2m$  成立，接下来证明  $2m+1, 2m+2$  的情形

$$\begin{aligned} s_{2m+1} &= -(a+b)s_{2m} - (a^2+b^2)s_{2m-1} - \dots - (a^{2m}+b^{2m})s_1 - (2m+1)(a^{2m+1}+b^{2m+1}) \\ &= (a+b)(a^m-b^m)^2 + (a^2+b^2)(a^{2m-1}+b^{2m-1}) + \dots + (a^{2m-1}+b^{2m-1})(a-b)^2 + (a^{2m}+b^{2m})(a+b) \\ &\quad - (2m+1)(a^{2m+1}+b^{2m+1}) \\ &= -a^{2m-1} - b^{2m-1} \end{aligned}$$

(具体计算时，我们可以对第二行成对求和：第一项和最后一项配对，第二项和倒数第二项配对，依此类推) 同理可以计算  $s_{2m+2} = -(a^{m+1}-b^{m+1})^2$ ，由数学归纳法即证  $\square$